<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Website on 吉田のポートフォリオ</title>
    <link>https://104104104.github.io/website/</link>
    <description>Recent content in Website on 吉田のポートフォリオ</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Jun 2019 19:47:05 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://104104104.github.io/website/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>つなぐカフェ＠飯塚webサイト(Hugoバージョン)</title>
      <link>https://104104104.github.io/website/tsunaguhugo/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jun 2019 19:47:05 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/website/tsunaguhugo/</guid>
      <description> トップページ(の画像)     サマリー  つなぐカフェ＠飯塚の公式ページをHugoで作りました。ここ(外部リンク)で公開しています。  念の為、ポートフォリオ用に、 ここ  で同じページを公開しています。外部リンクが切れていた場合はこちらをご覧ください。  学外の人間とつながりたい学生、新しい技術で遊びたい学生、活動や作業を行いやすい場所を探している学生に伝えることを想定しています。  いつ作ったものか  2019/5月 ~ 2019/6月ごろに、このサイトを作っていました。 2019/7/1にここに公開しました。  伝えたい相手  飯塚の学生  さらに、３通りの具体的なユースケースを考えました 学外の人間とつながりたい人 新しい技術で遊びたい人 活動や作業を行いやすい場所を探している人   伝えたいこと  学外の人間とつながりたい人  つなぐカフェに頻繁に訪れることで、様々な層の人と一個人として知り合うことができる そうしてここでできた人間関係の輪の中で、世間話のような気軽な会話を繰り返すことで、知らなかった価値観を知り、成長のきっかけにすることができる。  新しい技術で遊びたい人  3Dプリンターや、貸出用iPad、貸出用MacBook Proがある。 こうした技術に触れることは、新しいことを学ぶきっかけになる  活動や作業を行いやすい場所を探している人  もう少し細かく分けると、  複数人で協調しながらプロジェクトを進めるのに便利な場所を探している人 10人程度での話し合いができる環境を探している人 集中して大学の課題をするための環境を探している人  大きなディスプレイにエクセルなどを大きく広げて作業したい人 飯塚の中心、バスターミナルの隣にありアクセスしやすい 手元の資料をすぐに共有できる65インチ4Kディスプレイ、相談しながらの作業を進めやすいイーゼル型ホワイトボード、何人でも使いやすい勾玉型テーブルなどがある。 つなぐカフェで捕まえた学びのきっかけを元に、ここで作業して成長してほしい   伝えたくなかったこと  ここに来るだけで何かしてもらえる  この場所はあくまで「学びのきっかけ」を提供するだけであって、あとは自分から能動的に活動しないと、何も得るものはない  超当たり前のことだと思うが、しばらく運営していて「とりあえずお客様気分でここに来たらなんか面白いことしてもらえる」といったよくわからない認識の人間が割と来たため。  が、直接「ここはきっかけを提供するだけで、あとは自分でやらないと成長できません」と書くと角が立つので、「〜のきっかけに」という表現を多用した 仮に文句を言われたとしても、来るだけで成長できるとは一言も書いていないので、おそらく大丈夫   使ったツール  HTML + css + Javascrpit  Webサイトを動かしたりしようと思うと、Javascrpitの知識が必要になったので、必要な部分勉強しました。  Boostrap Hugo  はじめはwordpressで作ろうかとも思っていたのですが、バイト先の先輩に「Hugoで十分なのでは？」と情報をいただき、確かに性能的に十分でその上ググると良質な情報がたくさん落ちていたので、Hugoで作った。  Photoshop + Illustrator (と、Affinity Designer)  webデザイナーになるのなら使えた方がいいのかなと思い勉強した。確かに、多機能で便利。今までpagesなどで作っていた画像のコラージュや説明文入れをIllustratorで行い、画像の明るさの調整などPhotoshopで行った。 Affinity Designerは、吉田のMacBookが遅すぎてIllustratorはイライラするので、 持っているiPad Proで使おうと購入した。これもなかなか便利ではある。が、ネットの情報の大阪ら考えると、Illustratorの方が柔軟に使える。この手のツールにもう少しなれたらAffinity Designerもありだろう。   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>つなぐカフェ＠飯塚webサイト(旧バージョン)</title>
      <link>https://104104104.github.io/website/tsunaguold/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2019 19:29:54 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/website/tsunaguold/</guid>
      <description> トップページ(の画像) 
いつ作ったものか 2018年の9月ごろに、このサイトを作っていました。
完成品全体 古いバージョンのものですが、こちらのリンクに置いています 
なぜ作ったか バイト先のつなぐカフェ＠飯塚で、公式サイトづくりを任された。
使ったツール  HTML + css + Boostrap  この時は締め切りまで時間がなかったので、使ったことのあったHTML+cssに、先輩に教わったBoostrapを追加して使うことで、手早く作った。   伝えたい相手  飯塚の市民の方  今思えば、曖昧な目標だな…と感じる。市民の方も色々いるし、「市民」という属性でくくっては広範囲すぎて、伝える話を決めるのも難しい…   伝えたいこと  これまでになかった学生と市民が恒常的な交流ができる場ができたこと。 つなぐカフェの設置意図。  学生、企業、市民をつなぐ場であること 学びのための場であること 学生がスタッフをしていること   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>