<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Event on 吉田のサイト</title>
    <link>https://104104104.github.io/event/</link>
    <description>Recent content in Event on 吉田のサイト</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Jun 2019 11:21:36 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://104104104.github.io/event/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>初心者のためのレトロゲームを作ってみようの会</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/pyxel/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jun 2019 11:21:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/pyxel/</guid>
      <description>サマリー  &amp;ldquo;Pyxel&amp;rdquo;という、Pythonで簡単にレトロゲームを作れるモジュールを用いて、ゲームを作ってみる会を行ないました。  pyxelについてはこちら  伝えたこと  Pyxelの使い方もそうですが、もっと一般的な話として、何かを学ぶには「自分が変化する」ことを勘定に入れないと何も得るものはない、と伝えるようにしました。 自分の素朴な経験から考え出した考え方なのですが、後から思うと、「下流志向──学ばない子どもたち、働かない若者たち」(内田樹、2007, 講談社)の内容がベースにあったかもしれません。   開催日程  2019/6/26 18:15 ~ 19:45  開催した背景  Pyxelというモジュールについてバイト先で聞いて、面白そうなのでゲームを作っていたのですが、そのうちに「Pyxelの勉強会をしてみたら？」という話になり、開催した 本当は全5日くらいで、最初の１日はチュートリアルと作りたいゲームを紙で設計し、他の４日間で作業＆進捗報告にしようと思っていたのですが、諸々の事情で一日のイベントになってしまいました。  作業＆進捗報告は「もくもく会」イベントとして、別に行いました(主催が吉田じゃなくなったので、このポートフォリオには書きません)。   イベントの目標  Pyxelの使い方もそうですが、もっと一般的な話として、何かを学ぶ際には自分が変化することを勘定に入れないと得るものはないよ、ということを伝えるように苦心しました。  もし自分が「成長した」ならば、成長する前の自分と成長した後の自分は全くの別人になってしまうはず。 そうならば、成長する前の自分が、成長した後の自分が何を考えているか知ることは、非常に困難である。 なので、今の我々(=成長する前の自分)が、何かを学ぶために行動を起こすなら、まずはとりあえず手を動かして、作業の中で別のアイデアを思いついたらまたそれに取り掛かって…という風に、狭い視点で、より良いと思われる方向に進むしかないのではないか。 吉田は最近(2019/1　ごろから)絵の練習をしているが、それがまさに上のような経緯を辿っている。  iPad Proを買ったので絵の練習をしようと思いたった。 最初はもっと萌え萌えな絵を書くつもりだった。 気づいたら、紙と鉛筆でデッサンの練習ばかりしている(紙と鉛筆楽しい)。 これも、また気が変わったら練習の仕方が変わると思うが…  「暗黙知」の話や「U理論」の話には、大きな影響を受けていると思います。 後から思うと、「下流志向──学ばない子どもたち、働かない若者たち」(内田樹、2007, 講談社)の内容がベースにあったかもしれません。   目標達成の手段  一時間半の短い勉強会の中で、なんども「手を動かす」→「人に見せる」→「また手を動かす」というサイクルを回すようにした。
 人に見せ、フィードバックをもらうことで、また新たなアイデアを思いつくことを期待している。 スライド  の13枚目では、吉田が用意したチュートリアルをちょっと改造してもらい、その改造したものを発表してもらった。 スライド  の16~18枚目では、まずPyxelで作りたいゲームを紙に書いて、そのアイデアを共有してもらった。 スライド  の27枚目では、今日作ったコードを見せ合ったもらった。   また、何度も「ものを作っていれば作りたいものは変化するよ」という話をした。
 思いついた新しいアイデアを積極的に試して欲しいので、素直に、積極的に試してねという話を伝えた。 人に見せたら作りいらなければならないという責務を感じるかもしれないが、その必然性はないという話 スライド  の3枚目では、まだ手を動かす前の段階で抽象的な話をしても自分の経験を結びつかないので、とりあえず「作ってみて初めてわかることってある」という言い方をした。 スライド  の21~23枚目では、「宣言通りのものを作る必要はない」という話と、作りたいものが途中で変わった具体例として、吉田の作ったゲームの話と吉田の絵の話をした。 ゲームの話  スライド  の22枚目で示しているように、最初に作りたかったものと最後にできたものは大きく変わった。 が、これはこれで面白いゲームになった。  絵の話  自分の部屋での作業用にホワイトボードを買った が、絵のラクガキばっかりしてる でもそれはそれであり。絵はうまくなったし。  スライド  の29~31枚目では、まとめとして、今回の勉強会の意図が『「ものを作る中でもっといいアイデアを思いつく」ような経験を参加者にしてもらう』ことにあったと説明した。   評判  参加者(アンケート提出者)は16名  参加者全員がアンケートを出してくださった 当たり判定がかけた」のような技術的な感想もあったが、「作りたいものが途中で変化することはよくあるなぁと思った」「作りたいものが変化する方がむしろ自然という話は今後の活動の参考になりそう」といったこちらの意図通りの感想もあった。だいたい3:2くらいの割合で、意図通りの感想の方が少なかった。 内容が抽象的で難しいので、馴染まない人が多いのは納得できるし、仕方ないかなとは思う。   反省点  事前のシミュレーションが甘かった結果、時間がかなり押してしまった  コード書きを40分ほど行ってもらう予定が、10分になってしまった。 「まずはチュートリアル用のコードをコピペして動かしてね」が通じない人がこれほど多いとは想像もしていなかった。 「Pyxelの環境を事前に作ってくださると助かります」とフライヤーに書いて、それが実行できる人なら、大丈夫だろうと思ったのが甘かった  確かにインストール自体は記事に書いてある通りにすればできるが…  環境構築に想像以上に時間がかかった。 苦戦するだろうとは思っていたが、想像よりはるかに時間がかかった  最後まで環境ができないままだった方も2人いた  そもそも、想定していた人数の３倍近い人数が来てくださったので、仕方ないといえばそうなのかもしれないが… 次似たイベントを行うことがあれば、環境をVMにして配布することを検討したい   作った資料  フライヤー</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>藍橋杯(国際プログラミングコンテスト)のスタッフ　および　藍橋杯に向けた勉強会主催</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/rantyao/</link>
      <pubDate>Sat, 25 May 2019 15:51:17 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/rantyao/</guid>
      <description>サマリー  競プロ大会のための勉強会を主催しました。  「藍橋杯」というプログラミングコンテストのための勉強会  伝えたこと  自分でプログラミングの勉強をしたいときに役立ちそうな知識や、もっと一般に何かを学ぶときに役立つ知識を伝えるようにしました。   開催日程  2019/4/17 藍橋過去問やってみようの会  吉田がスライドを作っていないので、詳細は書かない(書けない)  2019/4/24 競プロ勉強会　その１ 2019/5/8 競プロ勉強会　その２ 2019/5/15 競プロ勉強会　その３ 2019/5/22 競プロ勉強会　その４ 2019/5/15 藍橋杯本番 2019/6/12 藍橋反省会  吉田がスライドを作っていないので、詳細は書かない(書けない)   開催した背景 吉田は九州情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やすことをミッションに活動している団体です。
で、九州工業大学で「藍橋杯」という中国初のプログラミングコンテストを開催することになったのですが、たまたまALSAと縁があって、藍橋杯のスタッフをすることになりました。 (藍橋杯の公式日本語版サイト  )
そこで、吉田は一時期AtCoderに参加していたこともあり、せっかくの機会なので、ただプログラミングコンテストを開催するのではなく、藍橋杯をALSAのミッションにつなげようということになり、プログラミングの勉強会を開催する仕事をすることになりました。
イベントの目標 競プロを解くための知識もそうですが、それ以上に、自分で競プロなどのプログラミングの勉強をしたいときに役立ちそうな知識や、もっと一般に何かを学ぶときに役立つ知識を伝えるようにしました。
 たった一ヶ月程度の期間勉強しても、藍橋杯でいい成績を収めることは難しいと思われるので、それよりもちゃんと１年勉強して、また来年参加する際に強くなれるようなイベントにしたかったからです。 また、ALSAのミッションである「学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やす」を達成するためにも、何かを学ぶ際に役立つ内容や、家に帰ってからも続きがしたくなるようなイベントを目指しました。  目標達成の手段 例えば、競プロ勉強会2回目  では、コードを書き始める前に、まずは日本語でコードの「アタリ」をつけようという内容を行いました。
 何か問題を解くときに、アルゴリズムを知っているかいないかは確かに重要です。が、それ以上に、そもそも今何を解こうとしているのかを日本語で書いて整理して、何を作らなければならないのかを明確にする方が、より深刻な問題である上、競プロはもちろん競プロ以外でも役立つ能力だと考えたからです。 -  実際、1回目の勉強会の様子を見ていると、そもそもプログラムを書くとはどういうことなのか、いまいち整理ができていない人が多いように見えました。 なので、ここの内容(タユピンコ人の寓話)を参考に、そもそもプログラミングとは計算機にして欲しい処理を計算機にもわかる言葉で書くことだよ、そのためにはまず母国語で整理をつけていないと難しいよね、といったことを話しました。   また、競プロ勉強会3回目  では、コードのいい悪いを判断するための基準と考えよう、といった内容を行いました。
 2回目の内容を見ていて、参加者のみなさんが、なぜか、if文をたくさん書けば気合いで解ける問題を、かっこよく解こうとしていました。どうも、何か規則を見つけて、数式一発で解こうとしているようでした。  詳しく話を聞いてみると、if分で解けそうだけどそんな単純な解法ではないだろう、という前提があるように見えました。 そこで、思いついたアイデアがいいか悪いかを決めるのに、勘ではなく根拠を持って決めようという話をしました。 競プロでは、計算量という基準があるので、それを使おうという話をしました。 「計算量」とだけ伝えてもきっと考えるのは難しいので、「if分は５円」などとお金に換算して、お金が安く済むようなコードを考えようという話をしました。   評判 参加人数(全体を通してアンケートに答えずに帰られた方がいたので、実際は数名プラスする必要があると思います)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新入生のためのプログラミング入門イベントの主催</title>
      <link>https://104104104.github.io/event/sinnyuusei/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 14:53:51 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://104104104.github.io/event/sinnyuusei/</guid>
      <description> サマリー  プログラミング初心者のための勉強会を開催しました  参加者のみなさんが、自分から能動的にプログラミングの勉強をしたくなるイベントを目指しました。   開催日  2019/4/16開催         
開催した背景 吉田は九州情報工学部のALSAという団体でバイトをしています。学内に能動的に学ぶことのできる人間を増やすことをミッションに活動している団体です。 で、九州工業大学で「藍橋杯」という中国初のプログラミングコンテストを開催することになったのですが、たまたまALSAと縁があって、藍橋杯のスタッフをすることになりました。 (藍橋杯の公式日本語版サイト  )
そこで、せっかくの機会なので、ただプログラミングコンテストを開催するのではなく、藍橋杯をALSAのミッションにつなげようということになり、プログラミングの勉強会を開催しました。
その一環のイベントとして、この「新入生のためのプログラミング入門イベント」を、プログラミングに不慣れな新入生も藍橋杯に参加するためのきっかけとして開催しました。
イベントの目標 このイベントの一番大きな目的は、参加した新入生のみなさんが「意外とプログラミングってできそう」みたいな気分になり、自分から進んでプログラミングの勉強をしたくなることです。
それを踏まえて、勉強会は「まず手を動かして、プログラミングの初歩を知る」をテーマにしました。 「人間は自分の経験と結びついた知識しか身につかない」ということはよく知られています。これを参考に、チュートリアルは最低限にし、できるだけ自分で実装する中で学びが起こるようなイベントになるよう心がけました。
目標達成の手段 構文エラーが発生せず直感的に操作できるプログラミング言語”Scratch”で、簡単なゲームを作る、図形を描いてみるなどの内容を行いました。 イベントは、
1, Scratchについて知る　2, 自分のプログラムを書く
3, 発展的な内容にチャレンジ
のように進行しました。
評判 アンケートの上では、17名の参加者がいたことになっています。
アンケートに答えずに帰ってしまった参加者が多数いたのですが、それを含めると30名ほどいました。
作った資料  告知のためのフライヤー 
 イベント中に用いたスライド 
  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>